\section{Hetedik előadás}
%
\begin{center}
{\Large\textbf{Statikus igénybevételek}}
\end{center}
%
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \incfig[0.8\textwidth]{relax_kuszas}
    \caption{Statikus igénybevételek}
    \label{fig:relax_kuszas}
\end{figure}
%
\begin{outline}
  \1 áll. terhelés mellett a feszültség egyre kisebb
  \1 idővel ellenőrizni kell, pl. ékszíj
\end{outline}
%
\subsection{Kúszás}
%
\begin{outline}
  \1 lineárisan viszkoelasztikus
  \1 rugalmas
    \2 ideális rugó
    \2 $\sigma(t) = E\cdot\epsilon(t)$
    \2 $\epsilon_0 = \frac{\sigma_0}{E}$ - pillanatnyi rugalmas
  \1 maradó
    \2 viszkoelasztikus elem
    \2 $\sigma(t) = \eta\cdot\dot{\epsilon}$
    \2 $\epsilon(t) = \epsilon_0 + \frac{\sigma_0}{\eta}t$
  \1 késleltetett rugalmas
    \2 Kelvin-Voigt elem (rugó + viszk. párh.)
    \2 $\epsilon(t) = \frac{\sigma_0}{E}\brc{1-e^{-t/\tau}}$
    \2 $\tau = \frac{\eta}{E}$ - retardációs idő
    \2 $\lim\limits_{t\rightarrow\infty}\epsilon(t) = \frac{\sigma_0}{E}$
\end{outline}
%
\begin{figure}[H]
    \centering
    \incfig[0.5\textwidth]{eps_krit}
    \caption{Késleltettett rugalmas alakváltozás}
    \label{fig:eps_krit}
\end{figure}
%
\subsubsection{Burgers modell}
%
\begin{outline}
  \1 4 paraméter
\end{outline}
%
\def\dist{0.4\textwidth}
\def\al{b}
\begin{figure}[H]
 \begin{subfigure}[\al]{\dist}
    \centering
    \incfig[0.8\textwidth]{burgers}
    \caption{Burgers modell}
    \label{fig:burgers}
 \end{subfigure}\hfill
 \begin{subfigure}[\al]{\dist}
    \centering
    \incfig[0.8\textwidth]{burgeps}
    \caption{Burgers válasz}
    \label{fig:burgeps}
 \end{subfigure}
 \label{fig:burgers}
 \caption{Burgers}
\end{figure}
%
\subsubsection{Stuart modell}
%
\begin{outline}
  \1 3 paraméter
  \1 gyengén térhálós elasztomerek
  \1 térháló miatt nincs lehetőség elcsúszásra
\end{outline}
%
\def\dist{0.4\textwidth}
\def\al{c}
\begin{figure}[H]
 \begin{subfigure}[\al]{\dist}
    \centering
    \incfig[0.6\textwidth]{stuart}
    \caption{Stuart modell}
    \label{fig:stuart}
 \end{subfigure}\hspace{2cm}
 \begin{subfigure}[\al]{\dist}
    \centering
    \incfig[1.2\textwidth]{stuartet}
    \caption{Stuart válasz}
    \label{fig:stuartet}
 \end{subfigure}
\end{figure}
%
\subsection{Méretezés}
%
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \incfig[0.5\textwidth]{idotartam-szilardsag}
    \caption{Méretezés}
    \label{fig:idotartam-szilardsag}
\end{figure}
%
\begin{outline}
  \1 $\sigma_{B/t}$ - időtartam szilárdság
    \2 $B$ nagyságú terhelést $t$ ideig bír
  \1 $\sigma_{B/\infty}$ - tartós szilárdság
    \2 ennyit bármeddig kibír
  \1 $\sigma_{\epsilon/t}$ - időtartam feszültség
    \2 $t$ idő alatt $\epsilon$ nyúlás
\end{outline}
%
\subsection{Feszültség relaxáció}
%
\subsubsection{Maxwell modell}
%
\begin{outline}
  \1 2 paraméter
  \1 rugó(E) + viszkózus elem($\eta$)
  \1 $\sigma_1 = \sigma_2 = \sigma(t)$
  \1 $\epsilon = \epsilon_1 + \epsilon_2$
  \1 $\tau = \frac{\eta}{E}$ - relaxációs idő
  \1 $\sigma(t) = E\epsilon_Be^{-t/\tau}$
\end{outline}
%
\def\dist{0.5\textwidth}
\def\al{b}
\def\sz{0.7}
\begin{figure}[H]
	\begin{subfigure}[\al]{\dist}
    \centering
    \incfig[\sz\textwidth]{epsilon}
    \caption{Megnyúlás}
    \label{fig:epsilon}
	\end{subfigure}\hfill
	\begin{subfigure}[\al]{\dist}
    \centering
    \incfig[\sz\textwidth]{sigma}
    \caption{Feszültség}
    \label{fig:sigma}
	\end{subfigure}
	\label{fig:maxwell-model}
	\caption{Maxwell}
\end{figure}
%
\subsubsection{Standard-Solid modell}
%
\begin{outline}
  \1 két rugó($E_1$, $E_2$) + viszkózus elem($\eta$)
  \1 nincs maradandó megnyúlás
  \1 $\sigma = E_\infty\epsilon_0 + E_0\epsilon_0e^{-t/\tau}$
\end{outline}
%
\begin{figure}[H]
    \centering
    \incfig[0.3\textwidth]{standard}
    \caption{Standard-Solid modell}
    \label{fig:standard}
\end{figure}
%
\subsection{Ütővizsgálatok}
%
\def\dist{0.4\textwidth}
\def\al{b}
\begin{figure}[H]
	\begin{subfigure}[\al]{\dist}
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{charpy-fele-utovizsgalat}
    \caption{Charpy-féle}
    \label{fig:charpy-fele-utovizsgalat}
	\end{subfigure}\hfill
	\begin{subfigure}[\al]{\dist}
    \centering
    \incfig[0.7\textwidth]{ejtosulyos-utovizsgalat}
    \caption{Ejtősúlyos}
    \label{fig:ejtosulyos-utovizsgalat}
	\end{subfigure}
	\label{fig:utovizsgalat}
	\caption{Ütővizsgálatok}
\end{figure}
%
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \incfig[0.5\textwidth]{vetemedes}
    \caption{Vetemedés}
    \label{fig:vetemedes}
\end{figure}
%
\begin{outline}
  \1 $W_t = W_i+W_2$
  \1 duktilitási index: deformáció mértéke a folyáshatáron
    \2 $0\le D_i = \frac{W_t-W_i}{W_t} \le 1 $
		\2 $0 \Rightarrow$ rideg
		\2 $1 \Rightarrow$ szívós
\end{outline}
